今日《蘋果》有篇文分析抗爭口號，值得參考

2019-08-07
馮睎乾：請示威者完全撤回口號

前天林鄭月娥久休復出，宣讀部分示威者的口號「光復香港，時代革命」，批評他們挑戰「一國兩制」和國家主權，一頂「港獨」帽子就這樣扣下來了。是時候想想：這口號有沒有用？我的答案是：對林鄭非常有用。

上周本欄已苦口婆心說過：做任何事，目標定義越清晰，成功機率越高。恕我直言，「光復香港，時代革命」八字，除了聽來較有型，根本沒具體內容。沒具體內容，即開放給全世界胡亂詮釋，包括共產黨。當周柏豪只是在IG呼籲港人登記做選民，也被大陸網民指他「搞港獨」時，你喊「革命」還可以有其他意思嗎？

香港近月的事，較客觀的描述是「捍衛自由，公民抗暴」。港人怕修訂後的《逃犯條例》被濫用，收窄言論、新聞、集會等自由，所以抗爭是為了「捍衛自由」。但抗爭期間，節外生枝，警官黑公然勾結，示威者被警方濫打濫控，動輒得咎，元朗黑社會則逍遙法外，眾怒難平，才引發出另一波抗爭。警方不再秉公執法，市民只能自衛，逼不得已，以武制暴，是為「公民抗暴」。至於我們今後要達到的目標，理應是「追究警黑，香港維新」。

示威者固然可以繼續說「光復香港，時代革命」，辯稱與「港獨」無關。如何解釋呢？我現在示範給你看。「革命」定義，不一定是推翻現有政制（即一國兩制），亞里士多德《政治學》卷五就指出「革命有兩類」（hai metabolai ginontai dichos）：一是「政制」（politeia）之變，二是「無關現存政制」（ou pros ten kathestekuian politeian），只求執政者退位讓賢。假如今日香港真有革命，當然屬於第二種。無能的高官下台，天經地義，在地方政府屢見不鮮，是中共政治常態，非但沒挑戰「一國兩制」，簡直符合國情，對不對？

問題是：林鄭和她的班子出了名不懂溝通，表達和理解能力接近智障水平，示威者何必強人所難，硬要跟白痴講亞里士多德呢？因此，我呼籲示威者完全撤回「光復香港，時代革命」口號，代之以「捍衛自由，公民抗暴」、「追究警黑，香港維新」，並嚴正譴責林鄭「危言聳聽，別有用心」。